\chapter{Návrh}
Zadavatel práce žádá o vyvinutí webové aplikace, která umožní uživateli ptát se na informace týkající se omezeného množství dokumentů uložených v cloudovém repozitáři. Na základě proběhlé analýzy požadavků a dostupných metod, bude navrhnut a implementován systém umožňující RAG funkcionalitu. V této kapitole bude pozornost věnována především klíčovým aspektům návrhu architektury a volbě technologií. Cílem je podrobně popsat strukturu systému, jeho komponenty a interakce mezi nimi. Zároveň dojde k představení technologického stacku, který bude využit při implementaci projektu. 

\section{Volba technologií}
Volba správných technologií je základním kamenem úspěšného návrhu a implementace webové aplikace. Každý technologický stack má své specifické vlastnosti, které mohou značně ovlivnit výkon, škálovatelnost, bezpečnost a uživatelskou přívětivost aplikace. Tato sekce se zaměří na pečlivý výběr technologií, které nejlépe odpovídají požadavkům a cílům výsledné aplikace. Zahrnut bude výběr frameworku pro backend, který zajistí zpracování serverových požadavků, a frontend, který zprostředkuje komunikaci backendu s uživatelem. Dále bude diskutován výběr modelů strojového učení, neboť hrají esenciální roli ve zpracování dokumentů. Výběr cloudového a vektorového úložiště bude taktéž reflektovat potřeby aplikace zejména v oblasti dostupnosti. 

\subsection{Multilingual-e5-base}
Na základě analýzy byl pro tvorbu vektorových reprezentací zvolen model \emph{multilingual-e5-base} od autora \emph{intfloat}, neboť vyhovuje kriteriím aplikace. Podporuje český jazyk, je volně dostupný z portálu \emph{HuggingFace} a obecně dosahuje state-of-the-art výsledků. Zejména z hlediska budoucí rozšiřitelnosti je vhodným kandidátem, protože se počítá i s uchováváním dokumentů v anglickém jazyce. Model je také volně distribuován ve formátu ONNX, čímž se zvyšuje jeho použitelnost.

ONNX neboli \emph{Open Neural Network Exchange} je otevřený ekosystém, který umožňuje použití modelů strojového učení vytvořených v různých knihovnách napříč odlišnými platformami a optimalizátory bez ztráty funkcionality nebo efektivity. ONNX je zásadní pro interoperabilitu těchto nástrojů, neboť poskytuje standardizovaný formát pro modely neuronových sítí, který umožňuje jejich snadný přenos mezi frameworky. Díky ONNX mohou vývojáři efektivněji využívat hardware a zlepšit výkon neuronových sítí v produkčních prostředích, protože se nemusí omezovat na použití jedné technologie~\cite{ONNXRuntime}.

\subsection{Llama3}
Pro generativní část byl vybrán model \emph{Llama3} ve variantě \emph{8B-instruct} s kvantizací \emph{Q4\_0}. \emph{Llama3} model byl vybrán jednoznačně, neboť byl publikován v době vzniku této práce a z hlediska dosaženého výkonu nemá aktuálně konkurenci. Varianta modelu byla zvolena za účelem možnosti jeho spuštění na hardweru dostupném pro běžného uživatele. \emph{LLama3} bude zprovozněn skrze službu \emph{Ollama}. Jedná se o otevřenou platformu určenou pro snadné nasazování a správu LLM \textbf{lokálně} na vlastním hardwaru. Lokální správa je velmi důležitý aspekt v kontextu firemních dat, jelikož se zabrání odesílání interních dat třetí straně, čímž se sníží bezpečnostní riziko. \emph{Ollama} podporuje různé konfigurace a velikosti modelů, umožňuje jejich snadnou škálovatelnost a poskytuje rozhraní pro správu, monitorování a optimalizaci provozu~\cite{Ollama2024, Huang2024HowGA}.

\subsection{Google Drive}
Pro splnění funkcionality propojení aplikace s cloudovým úložištěm byl, jako ideální řešení, zvolen Google Drive. Toto rozhodnutí bylo podpořeno několika výhodami, které Google Drive nabízí. Díky široce dostupnému API je možné snadno komunikovat s úložištěm přímo z aplikace napsané v Javě. Toto API podporuje všechny základní operace pro správu dokumentů jako je nahrávání, stahování či mazání. Dalším důležitým faktorem je vysoká úroveň zabezpečení a spolehlivost, kterou obecně Google poskytuje. Tyto aspekty činí Google Drive vynikající volbou pro cloudové úložiště v rámci navrhované aplikace. Pro napojení postačí servisní účet, čímž se aplikace vyhne přihlašování uživatele~\cite{GoogleDriveAPI2024}.

\subsection{Spring Boot}
Pro vývoj backendové části aplikace byl zvolen framework Spring Boot. Jedná se o open-source Java framework, založený na Spring frameworku. Spring Boot je vysoce ceněn pro svou schopnost rychle a efektivně vyvíjet robustní a škálovatelné webové aplikace. Jednou z klíčových vlastností frameworku je jeho \uv{opinionated} přístup, což znamená, že má přednastavené konfigurace, které fungují dobře pro většinu aplikací a snižují potřebu mnoha konfiguračních souborů. Tím maximalizuje produktivitu vývojářů, protože jim umožňuje se primárně zaměřit na podstatu aplikace. Pro potřeby této aplikace bude využito především webového starter balíčku s webovým serverem \emph{Tomcat}~\cite{SpringBoot2024}.  

\subsection{Spring AI}
Spring AI je inovativní projekt zaměřený na zjednodušení vývoje aplikací, které integrují funkcionality umělé inteligence (AI). Tento projekt, inspirovaný úspěšnými platformami v jazyce Python jako LangChain a LlamaIndex, si klade za cíl rozšířit možnosti využití generativní AI i mimo Python. Spring AI se vyznačuje poskytováním flexibilních abstrakcí, které tvoří základ pro rychlý a efektivní vývoj AI aplikací. Tyto abstrakce umožňují snadnou výměnu komponent bez potřeby zásadních změn v kódu, což značně zjednodušuje proces adaptace na nové požadavky a technologie. Platforma podporuje širokou škálu klientů pro integraci embedding modelů od předních poskytovatelů jako OpenAI, Microsoft, Amazon či Google. Nutno podotknout, že napojení se na modely od těchto výrobců vyžaduje API klíč, který je zpoplatněný. Pro funkci této aplikace se integruje zmíněný model ve formátu ONNX z HuggingFace přes transformerového klienta, který je součástí Spring AI. Platforma je rovněž kompatibilní s různými poskytovateli vektorových úložišť, včetně Azure Vector Search, Chroma, Milvus, Neo4j, PostgreSQL/PGVector, PineCone, Qdrant, Redis a Weaviate~\cite{SpringAI2024}.

\subsection{Vaadin}
Framework Vaadin bude využit pro implementaci jednoduchého UI. Byl zvolen za účelem snadné integrace do Spring Boot ekosystému. Jeho komponenty nabízejí moderní vzhled a vysokou míru uživatelské interaktivity, což umožňuje vytvářet intuitivní a vizuálně přitažlivé uživatelské rozhraní bez zbytečné složitosti. Pro účely aplikace budou přizpůsobeny komponenty, které zobrazí chatovací okénko uživatele s asistentem a vstupní textové pole pro zadávání dotazu uživatele~\cite{VaadinDocs2024}.

\subsection{Qdrant}
Za účelem ukládání embeddingů vytvořených transformačním modelem byla zvolena Qdrant vektorová databáze. Především díky jednoduchému nasazení přes Docker, kvalitní dokumentaci, možnosti využití v rámci Spring AI a vysoké efektivitě.

\section{Architektura}
Architektura výsledné aplikace bude postavena na~principu uvedeném v~analytické části, kde byl popsán workflow RAG systému~\ref{sec:interaction}. Celkový návrh aplikace bude strukturován do třívrstvé architektury. Tento model rozděluje aplikaci na tři základní vrstvy: \textbf{persistentní}, \textbf{logickou} a \textbf{prezentační}. Každá z těchto vrstev má specifické úkoly a odpovědnosti, čímž je umožněna nejen lepší organizace kódu, ale také zjednodušení údržby a možnosti rozšiřování aplikace. Výběr třívrstvé architektury podporuje vysokou úroveň abstrakce mezi jednotlivými komponentami, což vede k robustnějšímu a bezpečnějšímu designu~\cite{Architektura2023Mlejnek}. 
% Samotný návrh a rozvržení tříd je znázorněn na následujícím obrázku.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/Design.png}
    \caption{Diagram návrhu tříd}
    \label{fig:class-diagram}
\end{figure}

% Diagram zobrazený v \ref{fig:class-diagram} pokrývá návrh i výslednou implementaci jednotlivých tříd.

\subsection{Persistentní vrstva}
Persistentní (datová) vrstva v architektuře webových aplikací slouží k ukládání dat tak, aby byla dostupná i po ukončení komunikačního spojení se serverem. Tato vrstva obvykle využívá databází nebo jiných úložišť a je zodpovědná za správu datových objektů, jejich bezpečné ukládání a manipulaci. Nejčastěji zahrnuje tzv.~\textbf{CRUD} operace jako jsou vkládání~(create), čtení~(read), aktualizace~(update), mazání~(delete)~\cite{Architektura2023Mlejnek}.

V tomto projektu bude persistence řízena pomocí abstraktní třídy \emph{DocumentRepository}, která poslouží jako základ pro specifické implementace správy dokumentů v různých vektorových úložištích. Dále uchovává instanci úložiště, kterou musí dodat konkrétní třída, jenž z této abstraktní podědí. Úložiště je pevně propojené s modelem pro transformaci embeddingů, čímž je usnadněna práce s modelem, a stačí pouze komunikovat s úložištěm. Třída \emph{DocumentRepository} definuje následující metody:

\begin{itemize}
    \item \mybold{add} umožňuje přidání seznamu dokumentů do vektorového úložiště. 
    \item \mybold{deleteByIds} poskytuje základní mechanismus pro odstranění dokumentů podle jejich identifikátorů. Vrací \emph{Optional<Boolean>} indikující úspěch operace.
    \item \mybold{similaritySearch} umožňuje vyhledávání dokumentů na základě podobnosti s poskytnutým vyhledávacím dotazem, který si bere metoda parametrem. Vrací seznam k nejpodobnějších dokumentů, kde k je určeno dotazem. Případně jeho výchozí hodnota je nastavena na číslovku čtyři.
    \item \mybold{recreateCollection} je abstraktní metoda, ve které implementující musí dodat funkcionalitu smazání celé kolekce vektorů a následně její znovuvytvoření. 
    \item \mybold{isCollectionEmpty} je abstraktní metoda, která vrací \emph{boolean} hodnotu signalizující, jestli je kolekce prázdná.
    \item \mybold{isCollectionExists} je abstraktní metoda, která verifikuje, jestli je kolekce inicializována.
\end{itemize}

\subsection{Logická vrstva}
\label{sec:logic_layer}
Logická (byznys) vrstva představuje \uv{střední část}, která zpracovává aplikační logiku a interaguje s rozhraním persistentní vrstvy. V rámci této vrstvy se realizují všechny kritické procesy, jako jsou výpočty, správa transakcí, komunikace s externími službami či rozhodování o toku dat a dalších operací~\cite{Architektura2023Mlejnek}.

Logická vrstva bude v projektu implementována prostřednictvím služeb \emph{DocumentService} a \emph{ChatService}.

\emph{DocumentService} je abstraktní třída koordinující operace spojené se správou dokumentů. Uchovává instance tříd \emph{DocumentRepository} a \emph{TextSplitter}. \emph{DocumentService} definuje chování následujících metod:

\begin{itemize}
    \item \mybold{downloadAndProcessAll} orchestrálně spravuje celý proces stahování a zpracování dokumentů. Začíná tím, že smaže a znovu vytvoří kolekci dokumentů v repozitáři. Následně stáhne metadata o souborech, které se využijí pro stažení celého obsahu jednotlivých dokumentů. Účinnou extrakci textu z obsahu dokumentu obstará utilita \emph{TikaDocumentReader}. Extrahovaný text dále využije instance třídy \emph{TextSplitter} k rozdělení textu na menší jednotky (chunky). Tyto jednotky textu jsou následně delegovány do repozitáře, kde se transformují na vektorovou reprezentaci a přidají do databáze.
    \item \mybold{retrieveContextWithMetadata} je abstraktní metoda, která na základě zadaného požadavku získá kontextový obsah a ten spolu s jeho metadaty vrátí ve formě \emph{ContextDto}.
    \item \mybold{retrieveContext} je abstraktní metoda, která na základě zadaného požadavku vrátí pouze textový kontext.
    \item \mybold{fetchFiles} je abstraktní metoda, která vrací základní informace o souborech v cloudovém úložišti. Jedná se o \emph{id, name, mimeType, webContentLink} a \emph{viewContentLink}.
    \item \mybold{downloadFileContent} je abstraktní metoda, která na základě metadat souboru obstará jeho obsah, ten vrací v podobě \emph{Resource}.
\end{itemize}

\emph{ChatService} definuje rozhraní, prostřednictvím kterého lze komunikovat se službou zpracovávající odpověď pro uživatele. Rozhraní využívá zmíněný objekt \emph{ContextDto} k získání otázky od uživatele, předzpracovaného kontextu a jeho metadat. \emph{ChatService} rozhraní se skládá z následujícíh metod:

\begin{itemize}
    \item \mybold{generateResponse} získá odpověď na základě kontextu a navrací volajícímu \emph{ChatResponse}.
    \item \mybold{downloadAndProcessAll} ziskává odpověď po částech na základě kontextu a navrací volajícímu \emph{Flux<ChatResponse>}. \emph{Flux<>} zajistí asynchronní komunikaci podle modelu  \uv{producent~\&~konzument}, čímž je umožněné postupné získávání odpovědi.
\end{itemize}

\subsection{Prezentační vrstva}
Prezentační vrstva je zodpovědná za interakci s uživatelem, prezentaci dat a funkcí aplikace v uživatelsky přívětivém formátu. Tato vrstva zahrnuje veškeré uživatelské rozhraní (UI), které jsou vytvářeny pomocí různých frontendových technologií jako HTML, CSS a JavaScript, a často využívají frameworky jako React nebo Angular pro dynamické a responzivní chování. Prezentační vrstva je navržena tak, aby byla vizuálně atraktivní a intuitivní pro koncového uživatele, zároveň zajišťuje, že uživatelské rozhraní je konzistentní a efektivně komunikuje s logickou vrstvou. Zahrnuje také zpracování uživatelských vstupů a prezentaci zpracovaných dat zpět uživateli. Na serverové části systému však je do prezentační vrstvy zařazena i mechanika controllerů, která řídí a zprostředkovává komunikaci s ostatními vrstvami aplikace díky využití aplikačního rozhraní (API)~\cite{Architektura2023Mlejnek}.

V rámci projektu je prezentační vrstva modelována dvěma přítupy. První možnost uživateli zobrazí grafické rozhraní (GUI), přes které uživatel napřímo může komunikovat s aplikací, pokládat otázky a číst příslušné odpovědi. Grafické rozhraní bude implementované ve třídě \emph{OllamControllerView} a jeho podrobná implementace bude blíže představena v implementační části~\ref{sec:interaction}. Druhá možnost prezentační vrstvy zpřístupní REST API, které umožní použití aplikace jako backendovou (serverovou) komponentu pro frontendového klienta. Pro tuto část je připravené rozhraní \emph{ChatController} a \emph{DocumentController}. Rozhraní nám dává jasný předpis metod, které implementující musí dodat. Rozhraní \emph{ChatController} využívá \emph{RequestDto} pro získáníní vstupní otázky od uživatele. Dále využívá DTO \emph{ResponseDto} pro mapování výstupu do příslušného formátu. Skládá se z textové odpovědi a kotextových metdat, která se serializují jen pokud byla získána. Rozhraní \emph{ChatController} definuje následující metody: 

\begin{itemize}
    \item \mybold{chat} validuje, jestli vstupní textová sekvence od uživatele není prázdná. Získá data přes logickou vrstvu a transformuje výstup uživateli jednotně tak, že odpověď je odeslána až ve chvíli, kdy je zcela kompletní. 
    \item \mybold{chatStream} se vstupem pracuje stejně jako \emph{chat} metoda. Ve~formě \emph{Flux<ResponseDto>} je~odeslán výstup, takže se~nečeká na ucelenou odpověď, ale výstup je odesílán po~částech.
\end{itemize}

Rozhraní \emph{DocumentController} definuje komunikaci s nezpracovanými dokumenty. Definuje následující metodu:

\begin{itemize}
    \item \mybold{processData} zřizuje komunikaci se správou dokumentů. Výsledkem této operace by mělo být připravené úložiště se zpracovanými dokumenty pro vyhledávací účely. Návratovou hodnotou je \emph{ResponseEntity<ProcessResultDto>} obsahují informaci o úspěšném zpracování.
\end{itemize}

%% TODO: Nastřelit API tabulek

Schémata všech vstupních a výstupních DTO, a chování REST API koncových bodů budou volajícímu k dispozici přes OpenAPI dokumentaci.



% tečka až za zdroje

% ACM library